\input{preambule.tex}
\input{self_commands.tex}

\begin{document}

    \section{Основные понятия, простейшие типы дифференциальных уравнений}
    \subsection{Основные понятия}

    \begin{definition} 
        Уравнение вида \[F(x, y'(x), y''(x), \dots, y^{(n)}(x)) = 0\] называется обыкновенным дифференциальным уравнением,
        где $x$ -- аргумент, $y(x)$ -- неизвестная функция, $F$ -- известная функция.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Если это уравнение удается разрешить относительно старшей производной, такое дифференциальное
        уравнение называется разрешённым относительно старшей производной и записывается в виде
        \[y^{(n)}(x) = f(x, y'(x), y''(x), \dots, y^{(n-1)}(x))\]
    \end{definition}

    Порядок уравнения определяется порядком старшей производной от $y$.

    \begin{definition}
        Функция $y = \varphi(x)$ называется решением ДУ, если она $n$ раз дифференцируема и 
        \[F(x, \varphi(x), \varphi'(x), \dots, \varphi^{(n)}(x)) \equiv 0 ~~ \forall x,\]
        где определена функция $\varphi(x)$ с её производными.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Система $n$ уравнений
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \dot x^1 = f_1(t, x^1(t), \dots, x^n(t)) \\
                \dots \\
                \dot x^n = f_n(t, x^1(t), \dots, x^n(t)) \\
            \end{cases}
        \end{equation*}
        где $x^1(t), \dots, x^n(t)$ -- искомые функции, называется нормальной системой ДУ n-го порядка.
    \end{definition}

    \begin{proposition}
        Рассмотрим ДУ $y^{(n)}(x) = f(x, y'(x), y''(x), \dots, y^{(n-1)}(x))$ $n$-ого порядка. Это уравнение эквивалентно следующей нормальной системе ДУ:
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \dot v_1 = v_2 \\
                \dot v_2 = v_3 \\
                \dots \\
                \dot v_{n-1} = v_n \\
                \dot v_n = f_n(x, v_1, v_2, \dots, v_n) \\
            \end{cases}
            \Leftrightarrow y^{(n)}(x) = f(x, y'(x), y''(x), \dots, y^{(n-1)}(x))
        \end{equation*}
    \end{proposition}

    \begin{proof}
        Введем обозначения: $y = v_1(x)$, $y' = v_2(x)$,
        $y'' = v_3(x)$, $\dots$, $y^{(n - 1)} = v_n(x)$. Тогда имеем $\dot v_1 = v_2, \; \dot v_2 = v_3, \; \dots, \dot v_n = f(x, v_1, v_2, \dots, v_n)$, то есть получилась нормальная система дифференциальных уравнений $n$-ого порядка с неизвестными $v_i$.

        Обратными заменами системы уравнений можно получить исходное дифференциальное уравнение $y^{(n)}(x) = f(x, y'(x), y''(x), \dots, y^{(n-1)}(x))$.
    \end{proof}

    \begin{definition}
        Рассмотрим уравнение $1$-ого порядка $y' = f(x, y(x))$. Тогда задача решить это уравнение с условием $y(x_0) = y_0$ называется задачей Коши.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Пусть $\varphi(x)$ -- решение дифференциального уравнения $y' = f(x, y(x))$. График решения $\varphi(x)$ называется интегральной кривой. В силу определения функции $f(x, y)$ на множестве $\Omega$, вся интегральная кривая будет лежать в $\Omega$.
    \end{definition}

    \begin{definition}
       Проведём через каждую точку интегральной кривой $(x_0, y_0) \in \Omega$ малый отрезок с углом наклона по отношению к оси $x$ равным $\alpha$, причём $\tg \alpha = f'(x_0, y_0)$. Получим так называемое поле направлений. 
    \end{definition}

    Из построения интегральной кривой следует, что интегральная кривая в каждой своей точке касается поля напрвлений. Верно и обратное: кривая, касающаяся в каждой своей точке поля направлений, является интегральной кривой.

    \subsection{Простейшие типы уравнений первого порядка}
    \subsubsection{Уравнения в полных дифференциалах}

    Рассмотрим следующее дифференциальное уравнение: $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$. Тогда кривая 
    \begin{equation*}
        \gamma = 
        \begin{cases}
            x = \varphi(t) \\ 
            y = \psi(t)
        \end{cases}, \; t_1 \leqslant t \leqslant t_2
    \end{equation*}
    называется интегральной кривой рассматриваемого уравнения, если $\forall t: t \in [t_1; t_2]$ выполнено

    \begin{equation*}
        P(\varphi(t), \psi(t)) \varphi_t' + Q(\varphi(t), \psi(t)) \psi_t' = 0
    \end{equation*}
   
    \begin{definition}
        Дифференциальное уравнение $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$ называется уравнением в полных дифференциалах, если $\exists F(x, y): P(x, y)dx + Q(x, y)dy = dF(x, y)$. 
    \end{definition}

    Тогда $dF(x, y) = 0 \Rightarrow F(x, y) = const$, то есть $F(x, y)$ определяет неявную функцию $y(x)$.

    \begin{theorem}
        Пусть функции $P(x, y)$ и $Q(x, y)$ непрерывно дифференцируемы в области $D$. Для того, чтобы уравнение $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$ являлось уравнением в полных дифференциалах, необходимо выполнение условия $\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}$, $(x ,y) \in D$. Если же область $D$ ещё и одвосвязна, то условие $\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}$ является достаточным.
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Пусть $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$ -- уравнение в полных дифференциалах, тогда $\exists F(x, y): P(x, y)dx + Q(x, y)dy = dF(x, y) \Rightarrow P = \frac{\partial F}{\partial x}$, $Q = \frac{\partial F}{\partial y}$. По условию $P$ и $Q$ -- непрерывно дифференцируемы, тогда $\frac{\partial P}{\partial y}$ и $\frac{\partial Q}{\partial x}$ -- непрерывные функции, значит 
        \begin{equation*}
            \frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial^2 F}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 F}{\partial y \partial x} = \frac{\partial Q}{\partial x}, \; (x, y) \in D
        \end{equation*}

        Пусть теперь $D$ -- односвязная область. Рассмотрим значение интеграла
        \[ F = \int\limits^{(x; y)}_{(x_0, y_0)} P(x, y) dx + Q(x, y) dy, \]
        который берётся по кривой $\gamma$, лежащей в $D$ и соединяющей точки $(x_0, y_0)$ и $(x; y)$. Пусть $\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}$. Тогда по теореме о независимости интеграла от пути интегрирования выходит, что значение интеграла не зависит от пути интегрирования $\gamma$, а является функцией от $(x, y)$, значит $F = F(x, y)$ -- функция и $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = dF(x, y)$.
    \end{proof}

    \begin{definition}
        Непрерывно дифференцируемая функция $\mu(x, y) \neq 0$ в области $G$ называется интегрирующим множителем для уравнения в полных дифференциалах \\$\mu(x, y) (P(x, y) dx + Q(x, y) dy) = 0$, если исходное уравнение $P(x, y) dx + Q(x, y) dy = 0$ не является уравнением в полных дифференциалах.
    \end{definition}

    Если $\mu(x, y)$ -- интегрирующий множитель, то для достаточного условия имеем
    \[\frac{\partial (\mu P)}{\partial y} = \frac{\partial (\mu Q)}{\partial x} \Leftrightarrow P \frac{\partial \mu}{\partial y} + \mu \frac{\partial P}{\partial y} = Q \frac{\partial \mu}{\partial x} + \mu \frac{\partial Q}{\partial x}\].

    Полученное уравнение не легче исходного, так как теперь задача свелась к нахождению $\mu$. Обычно интегрирующий множитель ищут в виде $\mu(x), \; \mu(y), \; \mu(x^2 + y^2), \; \mu (x^{\alpha}, y^ {\beta})$.

    \subsubsection{Уравнения с разделяющимися переменными}

    Рассмотрим ДУ вида $P(y)dx + Q(x)dy = 0$, где $P(y) \in C_{[y_1; y_2]}'$, $Q(x) \in C_{[x_1; x_2]}'$. Если $\exists y_0: P(y_0) = 0$ или  $\exists x_0: Q(x_0) = 0$, тогда
    \begin{equation}
        \begin{cases}
            x = t \\ 
            y = y_0
        \end{cases} \;
        \text{или} \;
        \begin{cases}
            x = x_0 \\ 
            y = t
        \end{cases}
    \end{equation}
    являются интегральными кривыми рассматриваемого ДУ. Если же $P(x, y) \neq 0$ и $Q(x, y) \neq 0$, то применим к уравнению интегрирующий множитель \[\mu(x, y) = \frac{1}{P(x, y)Q(x, y)}\]
    
\end{document}